---
title: Общая теория алгоритмов
author: Борисов Алексей Игоревич (aiborisov84@gmail.com)
description: Внутренний документ
prerender: |
<important>
<div class="important"> <b><font color="green">Важно !!!</font></b>
</important>
</div>
<todo>
<div class="todo"> <b><font style="color:hsl(60, 69%, 35%)">Требуется</font></b>
</todo>
</div>
...

<style>
.important {padding: 10px 10px 10px 10px;background-color:hsl(120, 50%, 95%);border:1px solid hsl(120, 50%, 95%); border-radius:10px; box-shadow: 0 3px 6px rgba(0,0,0,0.16), 0 3px 6px rgba(0,0,0,0.23);}
.todo {padding: 2px 4px 0px 4px;background-color:hsl(60, 68%, 95%);border:1px solid hsl(60, 68%, 95%); border-radius:4px; box-shadow: 0 3px 6px rgba(0,0,0,0.16), 0 3px 6px rgba(0,0,0,0.23);}
</style>

# Анализ процесса формирования сигнала("видел мамонта")

<todo>

Разобрать появление **сигнала**("видел мамонта") и **цепочки**("Иди за соплеменником, который говорит, что видел мамонта")

</todo>

## Пояснение

В процессе чтения не обращайте внимания на специализированные термины. Старался везде, где это возможно заменить обычными словами.

Здесь без определения используется несколько слов (которые в теории являются _специализированными_ **эвольверами**):
- соплеменник
- организм
- мамонт
- родитель
- и др.

Эти слова используются для облегчения восприятия. Возможно, следует им дать полные определения, но это тема другой статьи, а в этой их следует воспринимать из общепринятого толкования.

Термин **сигнал** - это слово, фраза, уникальный звук.
Термин **символ** - способ однозначно распознать ситуацию указанную в скобках.
Термин **действие** - способ реализовать процедуру указанную в скобках.
Термин **цепочка** - выполнение всех действий, в случае когда обнаружена ситуация описываемая стартовым символом.

Вроде бы всё. Если остались непонятные термины, с радостью поясню их в комментариях.

Многие из следующих **цепочек** объясняются _пищевым поисковым поведением_, основывающемся на символе(**голод**). ==Расписать базу этой группы цепочек==

## Способ
Способ заключается в поиске последовательности совместно пережитых организмами ситуаций сформировавших требуемый **сигнал**("видел мамонта") и пути в графе появления **цепочек**. Путь покажет порядок формирования **цепочек**,  потребовавшихся для появления **сигнала**.

Поиск идет по дереву формирования **цепочек** с двух сторон:
* в направлении от самых тривиальных,
* в направлении от целевого символа.

Строим граф формирования **цепочек**.

### Формируем граф от тривиальных цепочек

Упорядоченные по появлению тривиальные **цепочки** (==нужно нарисовать граф==):

```cpp
Цепочка("Неживой мамонт - это еда")
{
    символ("неживой мамонт")
    -->
    действие("поедать большое животное")
    {
        действие("оторвать кусок мяса")
        действие("поедать кусок мяса") // !!! полезно
    }
}
```

```cpp
Цепочка("Следуй за организмом, несущим еду")
{
    символ("еда у эвольвера")
    -->
    действие("следовать за эвольвером")
}
```
**Цепочка**("Следуй за организмом, несущим еду") сформирована на _пищевом поисковом поведении_ с добавлением дополнительных **цепочек**:
- **цепочка**("Следуй за едой которую видишь"),
- **цепочка**("Иногда организм, несущий еду, наедается и оставляет еду"),
- **цепочка**("Иногда организм, несущий еду, роняет её"),
- **цепочка**("Соплеменник-мама может покормить").

```cpp
Цепочка("Иди в обратном направлении по следу соплеменника несущего еду")
{
    символ("соплеменник несет еду оставляя след")
    -->
    действие("идти в обратную сторону по следу")
}
```

```cpp
Цепочка("Отнести еду детенышу")
{
    символ("еда")
    -->
    действие("перенос еды в гнездо")
    действие("кормить в гнезде детеныша")
}
```

Специализация **действия**("перенос еды в гнездо"):
```cpp
Цепочка("Перенос неживого мамонта в пещеру-дом")
{
    символ("неживой мамонт")
    -->
    [
        действие("разделить большое животное")
        {
            символ("большой кусок мяса")
            -->
            действие("оторвать маленький кусок мяса")
            действие("отложить маленький кусок мяса")
        }
        ||
        действие("перенести все маленькие куски в пещеру")
        {
            символ("маленький кусок")
            -->
            действие("перенести маленький кусок в пещеру")
        }
    ]
}
```

Не все из них могут понадобится в поиске пути графа, но чем больше их будет и чем больше между ними взаимосвязей тем полезнее.

### Формируем граф от цепочек использования символа

**Цепочки** использования **сигнала**("видел мамонта"):

```cpp
Цепочка("Иди за соплеменником, который говорит, что видел мамонта")
{
    символ("видел мамонта")
    {
        детектор("прием сигнала", сигнал("видел мамонта"))
    }
    -->
    действие("следовать за передавшим сигнал")
}
```

```cpp
Цепочка("Иди за соплеменником, который тащит часть мамонта")
{
    символ("соплеменник тащит часть мамонта")
    -->
    действие("следовать за этим соплеменником")
}
```

```cpp
Цепочка("Иди по следу отставляемому волочащейся частью мамонта, переносимой соплеменником")
{
    символ("соплеменник оставляет след, таща часть мамонта")
    -->
    действие("идти по следу в обратном направлении")
}
```

**Цепочка**("Иди по следу отставляемому волочащейся частью мамонта, переносимой соплеменником")- это специализация **цепочки**("Иди в обратном направлении по следу соплеменника несущего еду")

### Поиск ситуаций, объединяющих два "соприкоснувшихся" графа

Необходимо найти простые ситуации, обеспечившие появления **цепочки**("Иди за соплеменником, который говорит, что видел мамонта")

Для этого потребуется следующее:
* Племя - множество организмов с _коммуникацией_
* Два и более взрослых организма,
* Один и более организмов-детенышей, находящиеся в гнезде,

Возможная последовательность событий:

Взрослый организм(<1>):
- нашел неживого мамонта в месте _А_ далеко от "гнезда",
- отрывает кусок мяса, ест сам,
- использует **цепочку**("Перенос неживого мамонта в пещеру-дом"):
   - отрывает большой кусок мяса,
   - тащит волоком этот кусок в гнездо, оставляя след,
   - кормит детеныша,
   - повторно идет обратно к месту _А_, проверяет осталось ли там мясо.

Взрослый организм(<2>):
- находясь в этот момент в гнезде, видит, как организм(<1>) тащит мясо,
- затем использует **цепочку**("Иди в обратном направлении по следу соплеменника, несущего еду").

В момент встречи в гнезде организм(<2>) уже сформированы **цепочки** необходимые для _полезного_ действия в сложившейся ситуации. В _детекторной_ подсистеме организма(<2>) добавляется новый **символ**("соплеменник принес издалека мясо мамонта"), закрепленный _полезностью_ еды.


И далее с ним могут формироваться следующие цепочки:

В ситуации ++совместного++ прередвижения соплеменников к месту _А_ по оставленному следу сначала используется цепочка
```cpp
Цепочка("Идти по следу за мясом мамонта")
{
    символ("соплеменник принес издалека мясо мамонта")
    -->
    действие("иду по следу")
    действие("ем мясо мамонта")
}
```

Параллельно с ней формируется вторая, подкрепляемая едой цепочка:
```cpp
Цепочка("Идем вместе с соплеменником за мясом мамонта")
{
    символ("соплеменник принес издалека мясо мамонта")
    -->
    действие("иду рядом с соплеменником")
    действие("ем мясо мамонта")
}
```

В дальнейшем при отсутствии следа (легкие куски, маленький мамонт :smile:) **цепочка**("Идти по следу за мясом мамонта") уже работать не может.

Но если у организмов есть **цепочка**("Вернуться в важное место по запомненному маршруту"), то её использует организм(<1>), нашедший мамонта, чтобы вернуться к месту _А_.

А организм(<2>), получивший **сигнал**("видел мамонта"), начинает использовать **цепочку**("Идем вместе с соплеменником за мясом мамонта").

Осталось самое интересное: отделение **сигнала**("видел мамонта") от куска мяса. И это совсем просто.

Если в момент встречи в гнезде организм(<1>), нашедший мамонта, генерирует уникальный **сигнал**, который _специализирован_ от  **сигнала**, отмечающего важное событие в процессе _обучения_. То этот **сигнал** становится для организма(<2>) **сигналом**("видел мамонта"). Этот сигнал закрепляется, и в дальнейшем на его основе формируются параллельные цепочки:
```cpp
Цепочка("Иди за соплеменником, который говорит, что видел мамонта")
{
    детектор_сигнала("видел мамонта")
    -->
    действие("иду рядом с соплеменником")
    действие("ем мясо мамонта")
}
```

<important>

В итоге получили путь формирования требуемой цепочки.
Поставленная задача выполнена.

</important>